[
  {
    "question": "Стридор это жесткий звук при вдохе. Ребенок у которого стридор в покое находится в тяжелом состоянии. Классификация какого ряда требует немедленного внимания?",
    "options": ["А. Розовый ряд", "В. Желтый ряд", "С. Зеленый ряд", "D. Белый ряд", "Е. Голубой ряд"],
    "correct_answer": "А. Розовый ряд"
  },
  {
    "question": "Укажите, каким должно быть соотношение компрессий грудной клетки с дыхательными циклами при сердечно-легочной реанимации?",
    "options": ["А. 15:2, если помощь оказывают два человека", "В. 30:2, если помощь оказывают два человека", "С. 15:2, если помощь оказывает один человек", "D. 20:2, если помощь оказывает один человек", "Е. 30:2, если помощь оказывает один человек"],
    "correct_answer": "Е. 30:2, если помощь оказывает один человек"
  },
  {
    "question": "В ФАП обратилась мать с ребенком в возрасте 6 месяцев, с жалобами на то что ребенок не просыпается с утра, не пьет. Из анамнеза у ребенка диарея которая длится 3 день. При осмотре ребенок летаргичен, глаза запавшие, когда его приложили к груди не берет грудь, кожные складки расправляются очень медленно. По каким признакам фельдшер определяет тяжесть состояния?",
    "options": ["А. Глаза запавшие", "В. Летаргичен", "С. Кожные складки расправляются очень медленно", "D. Диарея 3 дня", "С. Возраст 6 месяцев"],
    "correct_answer": "В. Летаргичен"
  },
  {
    "question": "В ФАП обратилась мать с ребенком в возрасте 6 месяцев, с жалобами на то что ребенок не просыпается с утра, не пьет. Из анамнеза у ребенка диарея которая длится 3 день. При осмотре ребенок летаргичен, глаза запавшие, когда его приложили к груди не берет грудь, кожные складки расправляются очень медленно. Определите тактику фельдшера?",
    "options": ["А. Отправить домой и дополнительно дать 2 пакета регидрона", "В. Дать раствор регидрона в кабинете ПОР", "С. Ввести раствор Лактат Рингера внутривенно из расчета 100 мл/ кг в течении 6 часов", "D. Ввести раствор Лактат Рингера внутривенно из расчета 100 мл/ кг в течении 3 часов", "Е. Ввести раствор глюкозы внутривенно из расчета 100 мл/ кг в течении 6 часов"],
    "correct_answer": "С. Ввести раствор Лактат Рингера внутривенно из расчета 100 мл/ кг в течении 6 часов"
  },
  {
    "question": "У ребенка 1,5 лет во время игры с мелкими предметами внезапно развился приступ судорожного кашля на фоне полного здоровья. Появились одышка инспираторного характера. Что случилось с ребенком?",
    "options": ["A. приступ ложного крупа", "B. острый бронхит", "C. острая пневмония", "D. инородное тело дыхательных путей", "E. приступ бронхиальной астмы"],
    "correct_answer": "D. инородное тело дыхательных путей"
  },
  {
    "question": "У ребенка 12 лет во время приема твердой пищи внезапно появился приступообразный кашель, затрудненное дыхание, синюшность кожных покровов. Медицинский работник заподозрила инородное тело в дыхательных путях. Тактика?",
    "options": ["A. применить прием Геймлиха", "B. создать положение Квинке", "C. создать положение Тренделенбурга", "D. применить тройной прием Сафара", "E. определить симптом Кера"],
    "correct_answer": "A. применить прием Геймлиха"
  },
  {
    "question": "На 4 день заболевания мама вызвала фельдшера ФАП на дом. Ребенку 7 месяцев. Беспокоят насморк, кашель, повышение температуры тела до 37,5-38,0°C. Также мать отмечает у ребенка затрудненное дыхание. При обследовании: общие признаки опасности не выявлены: ребенок пьет, рвоты и судорог не было, в сознании. Частота дыхания - 62 в 1 минуту, отмечается втяжение нижней стенки грудной клетки. Стридора и астмоидного дыхания нет. Фельдшер определил состояние ребенка как «Тяжелая пневмония» и госпитализировал в стационар районный. Какой симптом указывает на тяжелую пневмонию?",
    "options": ["A. возраст ребенка", "B. симптомы катара верхних дыхательных путей", "C. учащенное дыхание", "D. втяжение нижней стенки грудной клетки", "E. повышение температуры тела до 37,5-38,0°C"],
    "correct_answer": "D. втяжение нижней стенки грудной клетки"
  },
  {
    "question": "Ребенку 20 дней. Со слов мамы, рано утром у ребенка была рвота однократная сразу после кормления грудью. Через 1 час рвота повторилась и мама вызвала «Скорую». Были судороги однократно. Температура тела в пределах нормы. Ребенок в сознании. Из анамнеза. Ребенок от первой беременности, первых родов. Родился в срок -38 недель. Беременность протекала спокойно, гестозов не было. Контакта с инфекционными больными не было. Генетический анамнез спокойный. В течении 20 дней ребенок не болел. Поставьте предварительный диагноз?",
    "options": ["A. перинатальный инсульт", "B. фебрильные судороги", "C. отравление", "D. менингит", "E. энцефалит"],
    "correct_answer": "A. перинатальный инсульт"
  },
  {
    "question": "Ребенку 20 дней. Со слов мамы, рано утром у ребенка была рвота однократная сразу после кормления грудью. Через 1 час рвота повторилась и мама вызвала «Скорую». Были судороги однократно. Температура тела в пределах нормы. Ребенок в сознании. Из анамнеза. Ребенок от первой беременности, первых родов. Родился в срок -38 недель. Беременность протекала спокойно, гестозов не было. Контакта с инфекционными больными не было. Генетический анамнез спокойный. В течении 20 дней ребенок не болел. Определите Вашу тактику?",
    "options": ["A. рекомендовать наблюдение и вызвать повторно", "B. назначить антибиотик", "C. консультировать по грудному вскармливанию", "D. дать рекомендации по уходу", "E. срочно госпитализировать"],
    "correct_answer": "E. срочно госпитализировать"
  },
  {
    "question": "В детскую больницу поступил ребенок 2-х лет с признаками интоксикации, лихорадкой, учащенным дыханием 45 в 1 минуту, с шумным затрудненным дыханием, затруднен выдох. Был поставлен диагноз: Пневмония. Астмоидное дыхание. Назначены: антибиотик из расчета 100 тыс.ед/кг, винталин(быстродействующий бронхолитик). Какая схема винталина назначена ребенку?",
    "options": ["A. 3 цикла с интервалом 20 минут", "B. 2 цикла с интервалом 20 минут", "C. 5 циклов с интервалом 20 минут", "D. 3 цикла с интервалом 4 часа", "E. 4 цикла с интервалом 20 минут"],
    "correct_answer": "A. 3 цикла с интервалом 20 минут"
  },
  {
    "question": "При вызове фельдшера скорой помощи, он должен у каждого ребенка проверить общие признаки опасности (ОПО), которая состоит из 4 этапов. О чем медицинская сестра должна спросить мать ребенка на 1 этапе?",
    "options": ["A. Может ли ребенок пить или сосать?", "B. Была ли рвота после приема пищи", "C. Были ли судороги?", "D. Сколько дней длится кашель?", "E. Повышалась ли температура тела?"],
    "correct_answer": "A. Может ли ребенок пить или сосать?"
  },
  {
    "question": "При вызове фельдшера скорой помощи, он должен у каждого ребенка проверить общие признаки опасности (ОПО), который состоит из 4 этапов. О чем он должен спросить мать ребенка на 2 этапе?",
    "options": ["A. Может ли ребенок пить или сосать?", "B. Были ли судороги?", "C. Была ли рвота после приема пищи", "D. Сколько дней длится кашель?", "E. Повышалась ли температура тела?"],
    "correct_answer": "C. Была ли рвота после приема пищи"
  },
  {
    "question": "При вызове фельдшера скорой помощи, он должен у каждого ребенка проверить общие признаки опасности (ОПО), который состоит из 4 этапов. О чем он должен спросить мать ребенка на 3 этапе?",
    "options": ["A. Может ли ребенок пить или сосать?", "B. Были ли судороги?", "C. Была ли рвота после приема пищи", "D. Сколько дней длится кашель?", "E. Повышалась ли температура тела?"],
    "correct_answer": "B. Были ли судороги?"
  },
  {
    "question": "При вызове фельдшера скорой помощи, он должен у каждого ребенка проверить общие признаки опасности (ОПО), который состоит из 4 этапов. Как фельдшер проводит 4 этап по интегрированному ведению?",
    "options": ["A. Оценивает сознание", "B. Определяет пульс", "C. Измеряет температуру тела", "D. Считает частоту дыхания", "E. Измеряет АД"],
    "correct_answer": "A. Оценивает сознание"
  },
  {
    "question": "На 3 день заболевания мама вызвала фельдшера ФАП на дом. Ребенку 6 месяцев. Беспокоят насморк, кашель, повышение температуры тела до 37,5-38,0°C. Также мать отмечает у ребенка затрудненное дыхание. При обследовании: общие признаки опасности не выявлены. Частота дыхания - 55 в 1 минуту, втяжения нижней стенки грудной клетки не выявлено. Стридора и астмоидного дыхания нет. Какие симптомы должен определить фельдшер у ребенка в первую очередь?",
    "options": ["A. симптомы интоксикации", "B. симптомы катара верхних дыхательных путей", "C. симптомы обезвоживания", "D. симптомы воспаления", "E. общие симптомы опасности"],
    "correct_answer": "E. общие симптомы опасности"
  },
  {
    "question": "Какого характера рвота относится к общим признакам опасности (ОПО)?",
    "options": ["A. рвота в анамнезе", "B. рвота после приема вчерашней пищи", "C. рвота после приема молочной пищи", "D. рвота при пилороспазме", "E. рвота неукротимая сразу после приема пищи или сосания"],
    "correct_answer": "E. рвота неукротимая сразу после приема пищи или сосания"
  },
  {
    "question": "Стридор - это:",
    "options": ["A. учащенное дыхание", "B. хриплый звук во время вдоха", "C. мягкий музыкальный шум во время выдоха", "D. втяжение грудной клетки", "E. нормальное дыхание"],
    "correct_answer": "B. хриплый звук во время вдоха"
  },
  {
    "question": "Травмы, связанные с падением. Выберите фактор.",
    "options": ["A. Детские ходунки", "B. Лесничные калитки", "C. Оконные ограничители", "D. Москитные сетки"],
    "correct_answer": "D. Москитные сетки"
  },
  {
    "question": "Обваривание возникает, если...",
    "options": ["A. Дети помещаются в ванну с горячей водой", "B. Опрокидывается горячий чай или кофе", "C. Горячий паром в бане", "D. Горячий бульоном", "E. Все перечисленное правильно"],
    "correct_answer": "E. Все перечисленное правильно"
  },
  {
    "question": "Ожоги вызываются...",
    "options": ["A. Горячая вода", "B. Горячий чай", "C. Бульон", "D. Пар", "E. Спичками, свечами, бенгальскими огнями"],
    "correct_answer": "E. Спичками, свечами, бенгальскими огнями"
  },
  {
    "question": "Сжатие тела или дыхательных путей (между предметами, шнурки, решетки кровати) - это",
    "options": ["A. странгуляция", "B. асфиксия", "C. обструкция", "D. удушье"],
    "correct_answer": "A. странгуляция"
  },
  {
    "question": "Блокировка потока воздуха за пределами тела извне (мешок, ящик, одеяло, постель родителей)",
    "options": ["A. странгуляция", "B. асфиксия", "C. обструкция", "D. удушье"],
    "correct_answer": "B. асфиксия"
  },
  {
    "question": "Блокировка дыхательных путей предметами (сладости, орехи, маленькие игрушки)",
    "options": ["A. странгуляция", "B. асфиксия", "C. обструкция", "D. удушье"],
    "correct_answer": "D. удушье"
  },
  {
    "question": "Ребенок может утонуть при глубине воды не менее",
    "options": ["A. 1 м", "B. 15 см", "C. 5 см", "D. 10 см"],
    "correct_answer": "C. 5 см"
  },
  {
    "question": "Утопление часто происходит в или на",
    "options": ["A. Море", "B. Озере", "C. Реке", "D. ванна, садовые лужайки и бассейны"],
    "correct_answer": "D. ванна, садовые лужайки и бассейны"
  },
  {
    "question": "Ребенок, который тонет, отсутствует примерно",
    "options": ["A. 5 минут", "B. 20 минут", "C. 1 час", "D. 24 часа", "E. 10 мин"],
    "correct_answer": "A. 5 минут"
  },
  {
    "question": "Какой препарат вводится младенцам при судорогах?",
    "options": ["A. седуксен", "B. фенобарбитал", "C. диазепам", "D. контролок", "E. викасол"],
    "correct_answer": "C. диазепам"
  },
  {
    "question": "Как вводится диазепам?",
    "options": ["A. в/м", "B. в/в", "C. peros", "D. perrektum", "E. через зонд"],
    "correct_answer": "D. perrektum"
  },
  {
    "question": "При анафилактическом шоке АД:",
    "options": ["A. снижена", "B. повышена", "C. остается в норме"],
    "correct_answer": "A. снижена"
  },
  {
    "question": "При анафилактическом шоке ребенок может умереть от...",
    "options": ["A. сужения просвета дыхательных путей вследствие отека", "B. отека Квинке", "C. снижения АД", "D. отека легких", "E. все ответы верны"],
    "correct_answer": "E. все ответы верны"
  },
  {
    "question": "Анафилактический шок развивается если у ребенка аллергия на...",
    "options": ["A. антибиотики", "B. пищу", "C. химические изделия", "D. пыль", "E. укусы насекомых"],
    "correct_answer": "A. антибиотики"
  },
  {
    "question": "При анафилактическом шоке медработник в первую очередь оценивает:",
    "options": ["A. дыхание, пульс, АД", "B. мочеиспускание", "C. реакцию зрачков", "D. ригидность затылочных мышц", "E. острый живот"],
    "correct_answer": "A. дыхание, пульс, АД"
  },
  {
    "question": "Какая поза придается ребенку при анафилактическом шоке?",
    "options": ["A. поза Ромберга", "B. поза Тренделенбурга", "C. поза Лангерверса", "D. поза Кенгуру"],
    "correct_answer": "B. поза Тренделенбурга"
  },
  {
    "question": "При анафилактическом шоке предпочтительное введение лекарственных препаратов:",
    "options": ["A. в/в", "B. в/м", "C. через рот", "D. п/к", "E. в/к"],
    "correct_answer": "A. в/в"
  },
  {
    "question": "Какой раствор подключается в систему при оказании помощи при анафилактическом шоке?",
    "options": ["A. реополиглюкин", "B. физраствор", "C. 5% глюкоза", "D. дисоль", "E. строфантин"],
    "correct_answer": "B. физраствор"
  },
  {
    "question": "Препараты, применяемые при лихорадке:",
    "options": ["A. декарис, вермокс, пирантел", "B. аскорбиновая кислота", "C. эритромицин, метициллин, ампициллин", "D. нурофен, ибуфен", "E. нистатин, леворин"],
    "correct_answer": "D. нурофен, ибуфен"
  },
  {
    "question": "Кроме адреналина, какие препараты вводятся при анаф. шоке?",
    "options": ["A. дексаметазон, супрастин", "B. дексаметазон, лазикс", "C. лазикс, ГОМК", "D. фенобарбитал", "E. антибиотики"],
    "correct_answer": "A. дексаметазон, супрастин"
  },
  {
    "question": "Какие препараты обладают жаропонижающим свойством?",
    "options": ["A. ибуфен", "B. лазикс", "C. седуксен", "D. цефазолин", "E. лозолван"],
    "correct_answer": "A. ибуфен"
  },
  {
    "question": "Показания для оказания неотложной помощи при гипертермии (применение препаратов):",
    "options": ["A. температура тела 37,1-37,5°C", "B. температура тела 38,5°C и выше", "C. температура тела до 38,5°C", "D. температура тела 37,0°C и выше", "E. температура тела до 37,0°C"],
    "correct_answer": "B. температура тела 38,5°C и выше"
  },
  {
    "question": "Выберите правильное соотношение надавливания грудины и ИВЛ при сердечно-легочной реанимации",
    "options": ["A. 15:2", "B. 5:1", "C. 30:2", "D. 10:2", "E. нет правильных ответов"],
    "correct_answer": "C. 30:2"
  },
  {
    "question": "При судорогах ребенка надо повернуть на бок для профилактики...",
    "options": ["A. аспирации и западения языка", "B. повторных судорог", "C. нарушения сердечного ритма", "D. нарушения ритма дыхания", "E. обезвоживания"],
    "correct_answer": "A. аспирации и западения языка"
  },
  {
    "question": "При каких заболеваниях могут быть судороги?",
    "options": ["A. менингит, травмы головы", "B. бронхит", "C. синусит", "D. диарея", "E. пиелонефрит"],
    "correct_answer": "A. менингит, травмы головы"
  },
  {
    "question": "Симптомы легкого крупа:",
    "options": ["A. высокая температура тела", "B. осиплость голоса", "C. лающий кашель", "D. стридор при возбуждении", "E. все ответы верные"],
    "correct_answer": "E. все ответы верные"
  },
  {
    "question": "Симптомы тяжелого крупа:",
    "options": ["A. стридор в покое", "B. учащенное дыхание", "C. втяжение нижней границы грудной клетки", "D. все ответы верные", "E. все ответы неверные"],
    "correct_answer": "D. все ответы верные"
  },
  {
    "question": "Неотложная помощь при тяжелом крупе:",
    "options": ["A. введение кортикостероидов", "B. введение адреналина", "C. дача кислорода, если ожидается интубация", "D. интубация и трахеостомия", "E. все мероприятия верны и проводятся в клинике"],
    "correct_answer": "E. все мероприятия верны и проводятся в клинике"
  },
  {
    "question": "Самый лучший способ дачи кислорода, через...",
    "options": ["A. назальную вилку", "B. назальный катетер", "C. носоглоточный катетер", "D. маску"],
    "correct_answer": "A. назальную вилку"
  },
  {
    "question": "Выберите фактор развития анафилактического шока:",
    "options": ["A. введение вакцины", "B. пыль", "C. задымленность", "D. применение коровьего молока", "E. употребление цитрусовых"],
    "correct_answer": "A. введение вакцины"
  },
  {
    "question": "Укажите признаки правильно проводимой сердечно-легочной реанимации.",
    "options": [
      "A. Определяется пульс на сонной артерии во время массажных толчков.",
      "B. Отмечается подъем передней стенки грудной клетки при каждом искусственном вдохе.",
      "C. Уменьшается бледность кожных покровов.",
      "D. Определяется пульсация на периферических артериях"
    ],
    "correct_answer": "A. Определяется пульс на сонной артерии во время массажных толчков."
  },
  {
    "question": "Для неотложной помощи по плану В при диарее применяется...",
    "options": ["A. физраствор", "B. тромбоцитарная масса", "C. цельная кровь", "D. 5% глюкоза", "E. лактат Рингера"],
    "correct_answer": "E. лактат Рингера"
  },
  {
    "question": "Для неотложной помощи при астмоидном дыхании применяется быстродействующий бронхолитик в виде...",
    "options": ["A. аэрозоля", "B. сиропа", "C. таблеток", "D. инъекций"],
    "correct_answer": "A. аэрозоля"
  },
  {
    "question": "Для оказания неотложной помощи при астмоидном дыхании. Вы назначили аэрозольный бронхолитик соответственно возрасту. Повторную оценку состояния через какое время проведете?",
    "options": ["A. через 1 час", "B. через 2 дня", "C. через 20 мин", "D. не провожу", "E. через 5 дней"],
    "correct_answer": "C. через 20 мин"
  },
  {
    "question": "Какой инсулин применяется для оказания неотложной помощи при гипергликемической коме:",
    "options": ["A. инсулин средней продолжительности действия", "B. простой инсулин, короткой продолжительности"],
    "correct_answer": "B. простой инсулин, короткой продолжительности"
  },
  {
    "question": "Симптомы какого грозного осложнения перечислены ниже: повышение диуреза, снижение аппетита, запах ацетона изо рта, кожа и слизистые сухие, дыхание шумное, жажда",
    "options": ["A. острая почечная недостаточность", "B. острая печеночная недостаточность", "C. гипогликемическая кома", "D. отек легких", "E. гипергликемическая кома"],
    "correct_answer": "E. гипергликемическая кома"
  },
  {
    "question": "Выберите симптомы гипогликемической комы:",
    "options": ["A. начало внезапное, кожа бледная, влажная, быстрая потеря сознания", "B. кашель, одышка", "C. кожа бледная влажная, гипотония", "D. диарея, рвота", "E. все ответы верные"],
    "correct_answer": "A. начало внезапное, кожа бледная, влажная, быстрая потеря сознания"
  },
  {
    "question": "Выберите причину гипогликемической комы:",
    "options": ["A. недостаточная доза инсулина", "B. передозировка инсулина", "C. переедание углеводистой пищи", "D. достаточное поступление пищи", "E. острое отравление"],
    "correct_answer": "B. передозировка инсулина"
  },
  {
    "question": "Выберите причину гипергликемической комы:",
    "options": ["A. недостаточная доза инсулина", "B. недостаточное поступление пищи", "C. передозировка инсулина", "D. переохлаждение", "E. гипертермия"],
    "correct_answer": "A. недостаточная доза инсулина"
  },
  {
    "question": "Тактика медицинского работника при гипогликемической коме (если больной в сознании):",
    "options": ["A. обеспечить доступ свежего воздуха", "B. приподнять головной конец кровати", "C. расстегнуть стесняющую одежду", "D. приложить пузырь со льдом", "E. дать кусочек сахара, чайную ложку меда"],
    "correct_answer": "E. дать кусочек сахара, чайную ложку меда"
  },
  {
    "question": "Тактика медработника в оказании неотложной помощи при гипогликемической коме (если больной без сознания):",
    "options": ["A. в/м - пенициллин", "B. в/в - лазикс", "C. в/в 20% р-р глюкозы", "D. в/в - физ.раствор", "E. в/в – корглюкон"],
    "correct_answer": "C. в/в 20% р-р глюкозы"
  },
  {
    "question": "Ваша тактика, если медучреждение не располагает ресурсами для парентерального и назогастрального введения жидкости ребенку при диарее",
    "options": ["A. срочно госпитализировать", "B. назначить антибиотики", "C. ввести противосудорожные", "D. дать жаропонижающее", "E. отправить домой"],
    "correct_answer": "A. срочно госпитализировать"
  },
  {
    "question": "При лихорадке свыше 39°C у детей противопоказано применение:",
    "options": ["A. анальгина", "B. ацетилсалициловой кислоты", "C. ибупрофена", "D. парацетамола"],
    "correct_answer": "B. ацетилсалициловой кислоты"
  },
  {
    "question": "Положение рук реаниматора при проведении непрямого массажа сердца:",
    "options": ["A. лучезапястные и локтевые суставы максимально разогнуты", "B. лучезапястные и локтевые суставы максимально согнуты", "C. локтевые суставы согнуты, лучезапястные - разогнуты", "D. локтевые суставы разогнуты, лучезапястные – согнуты"],
    "correct_answer": "A. лучезапястные и локтевые суставы максимально разогнуты"
  },
  {
    "question": "Кровь алого цвета истекает из раны в виде пульсирующего фонтанчика. Укажите вид кровотечения:",
    "options": ["A. смешанное", "B. венозное", "C. капиллярное", "D. артериальное"],
    "correct_answer": "D. артериальное"
  },
  {
    "question": "При утоплении в морской воде быстрее всего развивается:",
    "options": ["A. коллапс", "B. сердечная недостаточность", "C. отек легких", "D. одышка"],
    "correct_answer": "C. отек легких"
  },
  {
    "question": "При утоплении реанимацию проводят:",
    "options": ["A. 60 минут", "B. 15 минут", "C. 30-40 минут", "D. 5-7 минут"],
    "correct_answer": "C. 30-40 минут"
  },
  {
    "question": "Клиника 4-й степени тяжести отморожения:",
    "options": ["A. гангрена, омертвение всех тканей", "B. мраморность кожи", "C. отек, покалывание", "D. гиперемия, боль"],
    "correct_answer": "A. гангрена, омертвение всех тканей"
  },
  {
    "question": "Травматический шок это:",
    "options": ["A. патологический процесс, с угнетением всех жизненно важных функций организма", "B. временное угнетение всех функций организма", "C. легкое расстройство сознания", "D. пограничное состояние между жизнью и смертью"],
    "correct_answer": "A. патологический процесс, с угнетением всех жизненно важных функций организма"
  },
  {
    "question": "Показания к транспортной иммобилизации:",
    "options": ["A. при наличии кровотечения", "B. при наличии потери сознания", "C. при наличии переломов костей", "D. терминальное состояние"],
    "correct_answer": "C. при наличии переломов костей"
  },
  {
    "question": "Характерный признак термического ожога 2 ст:",
    "options": ["A. обратимая сосудистая реакция", "B. некроз всей толщи кожи", "C. образование пузырей", "D. образование коричневого струпа"],
    "correct_answer": "C. образование пузырей"
  },
  {
    "question": "По показаниям скорая медицинская помощь оказывается бесплатно",
    "options": ["A. всем нуждающимся", "B. всем нуждающимся, только при вызове в общественное место", "C. только гражданам PK", "D. гражданам РК, только при наличии полиса Обязательного медицинского страхования"],
    "correct_answer": "A. всем нуждающимся"
  },
  {
    "question": "При гипергликемической коме в выдыхаемом воздухе характерный запах",
    "options": ["A. ацетона", "B. миндаля", "C. алкоголя", "D. отсутствует"],
    "correct_answer": "A. ацетона"
  },
  {
    "question": "При гипергликемической коме дыхание",
    "options": ["A. не изменяется", "B. редкое с длительными периодами остановки", "C. частое и глубокое", "D. частое и поверхностное"],
    "correct_answer": "C. частое и глубокое"
  },
  {
    "question": "При укусе гадюки обыкновенной обязательно назначение:",
    "options": ["A. противозмеиной сыворотки, гепарина", "B. противозмеиной сыворотки, антигистаминных средств", "C. противозмеиной сыворотки, противостолбнячной сыворотки", "D. гепарина, антигистаминных средств", "E. противозмеиного анатоксина, противозмеиной сыворотки"],
    "correct_answer": "B. противозмеиной сыворотки, антигистаминных средств"
  },
  {
    "question": "После извлечения утопающего из воды, необходимо:",
    "options": [
      "A. повернуть его на живот так, чтобы голова была ниже уровня его таза",
      "B. перевернуть на живот так, чтобы голова была выше уровня его таза",
      "C. положить на спину",
      "D. придать 'устойчивое боковое положение'"
    ],
    "correct_answer": "A. повернуть его на живот так, чтобы голова была ниже уровня его таза"
  },
  {
    "question": "Укажите продолжительность клинической смерти.",
    "options": ["A. 5 минут", "B. 10 минут", "C. 15 минут", "D. 30 минут"],
    "correct_answer": "A. 5 минут"
  },
  {
    "question": "У пострадавшего отсутствует сознание. Укажите, с чего начинают оказание первой помощи.",
    "options": [
      "A. Придают пострадавшему устойчивое положение на боку (стабильное боковое положение).",
      "B. Определяют у пострадавшего наличие дыхания.",
      "C. Начинают проводить сердечнолегочную реанимацию",
      "D. После осмотра кожаных покровов"
    ],
    "correct_answer": "B. Определяют у пострадавшего наличие дыхания."
  },
  {
    "question": "Непрямой массаж сердца начинают:",
    "options": [
      "A. После определения «признаков жизни».",
      "B. После определения пульса на сонной артерии.",
      "C. Сразу после первых двух искусственных вдохов",
      "D. После осмотра кожаных покровов"
    ],
    "correct_answer": "A. После определения «признаков жизни»."
  },
  {
    "question": "У детей до 1 года непрямой массаж сердца проводится:",
    "options": ["A. Двумя руками", "B. Основанием ладони одной руки", "C. Двумя пальцами", "D. Тремя пальцами"],
    "correct_answer": "C. Двумя пальцами"
  },
  {
    "question": "Выберите соотношение массажных толчков и искусственных вдохов при проведении сердечнолегочной реанимации у детей от года до 8 лет.",
    "options": ["A. 5:1", "B. 15:2", "C. 30:2", "D. 60:2"],
    "correct_answer": "C. 30:2"
  },
  {
    "question": "Длительность эффективно проводимой сердечнолегочной реанимации.",
    "options": ["A. 15 минут", "B. 30 минут", "C. До появления нормального дыхания.", "D. 5 минут"],
    "correct_answer": "C. До появления нормального дыхания."
  },
  {
    "question": "Неэффективная сердечнолегочная реанимация проводится в течение",
    "options": ["A. 15 минут", "B. 30 минут", "C. 60 минут", "D. 15 минут"],
    "correct_answer": "B. 30 минут"
  },
  {
    "question": "Пострадавший, спасенный после утопления, должен быть госпитализирован:",
    "options": [
      "A. После состояния клинической смерти.",
      "B. После продолжительной потери сознания.",
      "C. После кратковременной потери сознания.",
      "D. Во всех случаях утопления."
    ],
    "correct_answer": "D. Во всех случаях утопления."
  },
  {
    "question": "Шок — это реакция организма на тяжелую травму, при которой происходит:",
    "options": [
      "A. Падение уровня артериального давления.",
      "B. Учащение пульса.",
      "C. Учащение дыхания.",
      "D. Нарушение сознания.",
      "E. Все перечисленное."
    ],
    "correct_answer": "E. Все перечисленное."
  },
  {
    "question": "Определите, чего нельзя делать в случае ожога",
    "options": [
      "A. обрабатывать обожжённый участок 30-40 % спиртом или водкой",
      "B. давать обильное питье пострадавшему",
      "C. наносить на пораженный участок мазь, жир, крем"
    ],
    "correct_answer": "C. наносить на пораженный участок мазь, жир, крем"
  },
  {
    "question": "При обморожении пальцев, ушных раковин или других частей тела запрещено",
    "options": [
      "A. Растирать обмороженные участки кожи снегом",
      "B. Согревать эти места, прикрыв их руками в сухих теплых перчатках",
      "C. Согревать руки, спрятав их в подмышках",
      "D. Наложить теплоизолирующую повязку."
    ],
    "correct_answer": "A. Растирать обмороженные участки кожи снегом"
  },
  {
    "question": "Первая помощь при отморожении:",
    "options": [
      "A. Перенести пострадавшего в помещение.",
      "B. Поменять одежду на сухую, теплую.",
      "C. Активное внешнее согревание.",
      "D. Горячее, сладкое питье.",
      "E. Растереть обмороженные конечности."
    ],
    "correct_answer": "A. Перенести пострадавшего в помещение."
  },
  {
    "question": "При переохлаждении средней степени тяжести активное согревание пострадавшего допустимо.",
    "options": [
      "A. Да, но только туловища.",
      "B. Да, но только конечностей.",
      "C. Да, и туловища и конечностей.",
      "D. Активное согревание пострадавшего не допускается."
    ],
    "correct_answer": "A. Да, но только туловища."
  },
  {
    "question": "У пострадавшего с ожогом верхних дыхательных путей отсутствует сознание. Укажите, в каком положении транспортируют пострадавшего.",
    "options": [
      "A. Лежа на спине с приподнятым плечеголовным концом туловища.",
      "B. Лежа на спине.",
      "C. В стабильном боковом положении с приподнятым плечеголовным концом туловища.",
      "D. Лежа на животе."
    ],
    "correct_answer": "C. В стабильном боковом положении с приподнятым плечеголовным концом туловища."
  },
  {
    "question": "Перечислите пути попадания отравляющих веществ в организм человека.",
    "options": [
      "A. Через неповрежденные кожные покровы.",
      "B. Через поврежденные кожные покровы.",
      "C. Через желудочно-кишечный тракт.",
      "D. Через слизистые глаз"
    ],
    "correct_answer": "A. Через неповрежденные кожные покровы."
  },
  {
    "question": "Больные и пострадавшие, доставленные бригадой скорой медицинской помощи, должны быть осмотрены в приемном отделении не позднее:",
    "options": [
      "A. Пяти минут после доставки",
      "B. Десяти минут после доставки",
      "C. Двадцати минут после доставки",
      "D. Тридцати минут после доставки",
      "E. Сорока пяти минут после доставки"
    ],
    "correct_answer": "B. Десяти минут после доставки"
  },
  {
    "question": "Основным признаком коматозного состояния является:",
    "options": [
      "A. Угнетение гемодинамики",
      "B. Угнетение дыхания",
      "C. Угнетение центральной нервной системы",
      "D. Угнетение периферической нервной системы"
    ],
    "correct_answer": "C. Угнетение центральной нервной системы"
  },
  {
    "question": "Определите степень ожога, если у пострадавшего на пожаре поражены ткани, лежащие глубоко (подкожная клетчатка, мышцы, сухожилия, нервы, сосуды, кости) частично обуглены ступни:",
    "options": ["A. I", "B. II", "C. III", "D. IV"],
    "correct_answer": "D. IV"
  },
  {
    "question": "Чаще всего отморожения возникают",
    "options": [
      "A. В холодное время при температуре окружающей среды ниже -10..-20°C",
      "B. Осенью при температуре 0...-4°C",
      "C. Весной при температуре +5..+10°C",
      "D. При любых температурах"
    ],
    "correct_answer": "A. В холодное время при температуре окружающей среды ниже -10..-20°C"
  },
  {
    "question": "По глубине поражения ожоги делятся на",
    "options": [
      "A. На 2 степени",
      "B. На 3 степени",
      "C. На 4 степени",
      "D. На 5 степени"
    ],
    "correct_answer": "C. На 4 степени"
  },
  {
    "question": "Вызов по 1 категории срочности неотложной медицинской помощи должен быть обеспечен в течение:",
    "options": [
      "A. 10 минут",
      "B. 4 минут",
      "C. 1 часа",
      "D. 30 минут",
      "E. 25 минут"
    ],
    "correct_answer": "A. 10 минут"
  },
  {
    "question": "Вызов по 2 категории срочности неотложной медицинской помощи должен быть обеспечен в течение:",
    "options": [
      "A. 10 минут",
      "B. 4 минут",
      "C. 1 часа",
      "D. 30 минут",
      "E. 15 минут"
    ],
    "correct_answer": "E. 15 минут"
  },
  {
    "question": "Вызов по 3 категории срочности неотложной медицинской помощи должен быть обеспечен в течение:",
    "options": [
      "A. 10 минут",
      "B. 4 минут",
      "C. 1 часа",
      "D. 30 минут",
      "E. 25 минут"
    ],
    "correct_answer": "D. 30 минут"
  },
  {
    "question": "Вызов по 4 категории срочности неотложной медицинской помощи должен быть обеспечен в течение:",
    "options": [
      "A. 10 минут",
      "B. 4 минут",
      "C. 1 часа",
      "D. 30 минут",
      "E. 25 минут"
    ],
    "correct_answer": "C. 1 часа"
  },
  {
    "question": "Укажите возможные реакции организма пострадавшего на укусы ядовитых насекомых.",
    "options": [
      "A. Боль в области укуса",
      "B. Покраснение и отек в области укуса.",
      "C. Судороги.",
      "D. Потеря сознания.",
      "E. Боль в животе"
    ],
    "correct_answer": "A. Боль в области укуса"
  },
  {
    "question": "Первая помощь при отравлении угарным газом заключается в следующем:",
    "options": [
      "A. Вынести на свежий воздух.",
      "B. Напоить водой",
      "C. Уложить пострадавшего в стабильное боковое положение.",
      "D. Контролировать состояние."
    ],
    "correct_answer": "A. Вынести на свежий воздух."
  },
  {
    "question": "Укажите вещество, при отравлении которым кожные покровы пострадавшего становятся розовыми.",
    "options": [
      "A. Метиловый спирт.",
      "B. Снотворные вещества.",
      "C. Угарный газ.",
      "D. Хлор.",
      "E. Наркотические вещества."
    ],
    "correct_answer": "C. Угарный газ."
  },
  {
    "question": "Вызов 1 (первой) категории срочности – состояние пациента",
    "options": [
      "A. представляющее непосредственную угрозу жизни, требующее оказания немедленной медицинской помощи;",
      "B. представляющее потенциальную угрозу жизни без оказания медицинской помощи;",
      "C. представляющее потенциальную угрозу для здоровья без оказания медицинской помощи;",
      "D. вызванное острым заболеванием или обострением хронического заболевания, без внезапных и выраженных нарушений органов и систем, при отсутствии непосредственной и потенциальной угрозы жизни и здоровью пациента."
    ],
    "correct_answer": "A. представляющее непосредственную угрозу жизни, требующее оказания немедленной медицинской помощи;"
  },
  {
    "question": "Вызов 2 (второй) категории срочности – состояние пациента",
    "options": [
      "A. представляющее непосредственную угрозу жизни, требующее оказания немедленной медицинской помощи;",
      "B. представляющее потенциальную угрозу жизни без оказания медицинской помощи;",
      "C. представляющее потенциальную угрозу для здоровья без оказания медицинской помощи;",
      "D. вызванное острым заболеванием или обострением хронического заболевания, без внезапных и выраженных нарушений органов и систем, при отсутствии непосредственной и потенциальной угрозы жизни и здоровью пациента."
    ],
    "correct_answer": "B. представляющее потенциальную угрозу жизни без оказания медицинской помощи;"
  },
  {
    "question": "Вызов 3 (третьей) категории срочности – состояние пациента",
    "options": [
      "A. представляющее непосредственную угрозу жизни, требующее оказания немедленной медицинской помощи;",
      "B. представляющее потенциальную угрозу жизни без оказания медицинской помощи;",
      "C. представляющее потенциальную угрозу для здоровья без оказания медицинской помощи;",
      "D. вызванное острым заболеванием или обострением хронического заболевания, без внезапных и выраженных нарушений органов и систем, при отсутствии непосредственной и потенциальной угрозы жизни и здоровью пациента."
    ],
    "correct_answer": "C. представляющее потенциальную угрозу для здоровья без оказания медицинской помощи;"
  },
  {
    "question": "Вызов 4 (четвертой) категории срочности – состояние пациента",
    "options": [
      "A. представляющее непосредственную угрозу жизни, требующее оказания немедленной медицинской помощи;",
      "B. представляющее потенциальную угрозу жизни без оказания медицинской помощи;",
      "C. представляющее потенциальную угрозу для здоровья без оказания медицинской помощи;",
      "D. вызванное острым заболеванием или обострением хронического заболевания, без внезапных и выраженных нарушений органов и систем, при отсутствии непосредственной и потенциальной угрозы жизни и здоровью пациента."
    ],
    "correct_answer": "D. вызванное острым заболеванием или обострением хронического заболевания, без внезапных и выраженных нарушений органов и систем, при отсутствии непосредственной и потенциальной угрозы жизни и здоровью пациента."
  },
  {
    "question": "Показания для начала оксигенотерапии:",
    "options": [
      "A. центральный цианоз",
      "B. детям с жаждой",
      "C. периферический цианоз",
      "D. брадикардия",
      "E. тахикардия"
    ],
    "correct_answer": "A. центральный цианоз"
  },
  {
    "question": "При обморожении пальцев, ушных раковин или других частей тела запрещено",
    "options": [
      "A. Растирать обмороженные участки кожи снегом",
      "B. Согревать эти места прикрыв их руками в сухих теплых перчатках",
      "C. Согревать руки спрятав их в подмышках",
      "D. Наложить теплоизолирующую повязку."
    ],
    "correct_answer": "A. Растирать обмороженные участки кожи снегом"
  },
  {
    "question": "Первая помощь при отморожении:",
    "options": [
      "A. Перенести пострадавшего в помещение.",
      "B. Поменять одежду на сухую, теплую.",
      "C. Активное внешнее согревание.",
      "D. Горячее, сладкое питье.",
      "E. Растереть обмороженные конечности."
    ],
    "correct_answer": "A. Перенести пострадавшего в помещение."
  },
  {
    "question": "При переохлаждении средней степени тяжести активное согревание пострадавшего допустимо.",
    "options": [
      "A. Да, но только туловища.",
      "B. Да, но только конечностей.",
      "C. Да, и туловища и конечностей.",
      "D. Активное согревание пострадавшего не допускается."
    ],
    "correct_answer": "A. Да, но только туловища."
  },
  {
    "question": "У пострадавшего с ожогом верхних дыхательных путей отсутствует сознание. Укажите, в каком положении транспортируют пострадавшего.",
    "options": [
      "A. Лежа на спине с приподнятым плечеголовным концом туловища.",
      "B. Лежа на спине.",
      "C. В стабильном боковом положении с приподнятым плечеголовным концом туловища.",
      "D. Лежа на животе."
    ],
    "correct_answer": "C. В стабильном боковом положении с приподнятым плечеголовным концом туловища."
  },
  {
    "question": "Перечислите пути попадания отравляющих веществ в организм человека.",
    "options": [
      "A. Через неповрежденные кожные покровы.",
      "B. Через поврежденные кожные покровы.",
      "C. Через желудочно-кишечный тракт.",
      "D. Через слизистые глаз"
    ],
    "correct_answer": "A. Через неповрежденные кожные покровы."
  },
  {
    "question": "Больные и пострадавшие, доставленные бригадой скорой медицинской помощи, должны быть осмотрены в приемном отделении не позднее:",
    "options": [
      "A. Пяти минут после доставки",
      "B. Десяти минут после доставки",
      "C. Двадцати минут после доставки",
      "D. Тридцати минут после доставки",
      "E. Сорока пяти минут после доставки"
    ],
    "correct_answer": "B. Десяти минут после доставки"
  }
]